@inproceedings{Okabe-Yvon:CORIA-TALN:2023,
    author = "Okabe, Shu and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Production automatique de gloses interlin\'eaires \`a travers un mod\`ele probabiliste exploitant des alignements",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 1 : travaux de recherche originaux - articles longs",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "262-274",
    note = "",
    abstract = "La production d'annotations linguistiques ou gloses interlin\'eaires explicitant le sens ou la fonction de chaque unit\'e rep\'er\'ee dans un enregistrement source (ou dans sa transcription) est une \'etape importante du processus de documentation des langues. Ces gloses exigent une tr\`es grande expertise de la langue document\'ee et un travail d'annotation fastidieux. Notre \'etude s'int\'eresse \`a l'automatisation partielle de ce processus. Il s'appuie sur la partition des gloses en deux types : les gloses grammaticales exprimant une fonction grammaticale, les gloses lexicales indiquant les unit\'es de sens. Notre approche repose sur l'hypoth\`ese d'un alignement entre les gloses lexicales et une traduction ainsi que l'utilisation de Lost, un mod\`ele probabiliste de traduction automatique. Nos exp\'eriences sur une langue en cours de documentation, le tsez, montrent que cet apprentissage est effectif m\^eme avec un faible nombre de phrases de supervision.",
    keywords = "g\'en\'eration de gloses interlin\'eaires, documentation automatique des langues, alignement de mots",
    url = "461183.pdf"
}
